一再錯失良機的不是林鄭 資深傳媒人 - 潘小濤

一再錯失良機的不是林鄭
資深傳媒人 - 潘小濤

神隱多日後，林鄭周二再見傳媒時承認，目前社會出現的矛盾均由修例而起，今次修例完全失敗，「是由於我們的工作做得不好，我們對社會的脈搏掌握不夠，政治敏感度亦有偏差」，並稱「這條條例草案已『壽終正寢』，The bill is dead」。

就着「撤回」的訴求，林鄭及政府說詞，從暫緩、停止立法工作、自動失效，到如今的壽終正寢，相關詞語都被用過，但就不肯吐出「撤回」二字。往後，她還有很多詞語可用，大可說修例工作已經往生淨土、早登極樂、主懷安息……足夠她見記者逾百次！

從她宣佈暫緩開始，每次出來都是說一大堆話，回答很多問題，卻言之無物，不僅迴避市民訴求，反思也沒進步：只是自己及政府工作做得不好、對民情掌握不足等，而非認為條例本身有問題。如此認知，跟民情有巨大落差，可見她即使做下去，施政也不會有絲毫改變，將來闖出的禍端更大。

習總能力不足表露無遺

可以說，從6.9百萬人大遊行起，她就多次錯過解決這場97年以來最大政治及社會危機的時機。百萬人大遊行之後，她還宣佈如期二讀；6.12警察瘋狂鎮壓示威者後，她不但沒為事件降溫，反指示威者是暴徒；6.16前夕記者會只是宣佈暫緩，且講明不是因應翌日的大遊行；二百萬人上街、6.21包圍警總後，仍拒撤回，以致7.1再吸引55萬人上街，並發生佔領立法會事件。

只要把握7.1前的任何一個機會，認真回應五大訴求，都可緩解抗爭力度，但她都錯過了。林鄭的判斷力真的如此差勁？在暫緩、形同撤回等字眼上兜圈子，死活不說出「撤回」，非她不為，實她不能，一切皆要待習近平決定，而習個人能力及決斷力不足、身邊乏人等弊端，再次表露無遺。

韓正兩度南下深圳督師，就是北京在幕後指揮的最佳證明，而林鄭今次處理危機手法也有習的影子，就是「五時花六時變」，虎頭蛇尾：開始時虎虎生威，碰壁後不斷修正，進退失據，最後是全無方向感。他的國內經濟政策如是，處理中美貿易戰及一帶一路等國際問題，更是如此。

去年3月貿易戰之初，中國不斷叫囂放馬過來，到美國真的對中國貨徵收懲罰性關稅後，中國態度軟化；到談判尾聲，習近平擔心被指摘為「李鴻章第二」，又推翻之前的讓步承諾，黨媒再擺出奉陪到底的高姿態，直到G20𥧌會習特會後，雙方同意重回談判桌，且是回到「反枱」前起點。折騰幾個星期，美國加徵了2,000億美元關稅後，還是要回到原點，這是甚麼決策水平？

至於習近平提出一帶一路後，全國上下包括香港都言必帶路，成立各種基金、論壇，從中亞到南美，到處都有帶路項目，令中國氣勢一時無兩。但好景不常，很多國家因此債台高築，新政府上台後紛紛斬纜或壓縮規模，跟中國重新談判債項等，令北京損失慘重。更甚者，中國財政受到拖累而不堪負荷，今年要大幅壓縮帶路規模。

無論中美貿易戰，還是一帶一路，都是頭痛醫頭腳痛醫腳，沒有方向，香港危機的處理也很相似。林鄭不知該戰該和，就只能圍繞之前的暫緩指示做文章。有報道說北戴河會議將討論香港問題，之後才會有新的香港政策。換言之，未來一個月，林鄭每次出來見記者，都只能以壽終正寢的同義詞唬嚨港人。

潘小濤
資深傳媒人

下一則
下一則
回歸22年，「去殖」未實現 (許驥)